一個地下黨員的覺醒 87歲劉文成：六七暴動改變我一生

近兩年，劉文成努力書寫自傳。當中有此一段：

一生中經歷了 1967 年的事件才知道世間上有這麼的一個集團 — 可以利用人在萬分困苦中的一絲卑微的期望 — 過一個人的正常生活，它對人們作出萬般美麗的承諾，令這些善良的香港老百姓，把兩代的生命付托給它，以為用自己和下一代的生命和它一起奮鬥，會得到一個眾所祈望的新中國。

劉文成曾經深深相信這個集團。23 歲時，他在香港宣誓加入中國共產黨，以為這個集團將建立民主自由的美麗新中國。六七期間，他嚮應左派呼籲罷工，結果被政府解僱，後被捕及送到集中營。出來不久，又因聽從工聯會指示，明明已非水務工人卻續當工會理事，最終被判監，留有案底。人生就此被共產黨及左派改寫。

他悔疚，他憤怒，他鬱悶，他覺醒。

2017 年，六七暴動五十周年，劉文成已經 87 歲，自知時日無多。有些話他很想告訴世人，所以他書寫生平，所以他接受訪問。

「我年紀大了。現在不講，將來可能冇機會再講。」

躁動大時代裡，曾經有這麼一個小人物。

一、地下黨

劉文成是紀錄片《消失的檔案》（見文末介紹）其中一名受訪者。在導演羅恩惠介紹下，記者約他見面詳談。當日天氣轉冷，街上刮起大風，老人卻一早拄著拐杖，站在路邊等候。一副心急的樣子。

我們找個地方坐下。劉文成擱下拐杖，從口袋掏出一張紙，上面寫著記者事前草擬的訪問大綱。他雙手捏著紙張，捏得好緊好緊。

他開始說自己的故事。

劉文成 1929 年生於北平（今北京），二戰前全家走難，輾轉逃至香港，父母接連在憂患中去世，遺下一家六兄弟姊妹。劉文成比較幸運，讀了兩年卜卜齋，15 歲開始打工，17 歲入水務局做學徒，每天背著小鐵桶，裝著水喉鉗、手鎚、鈼、番釘、番鏟等工具，跟在師傅後面，接駁行人路的供水喉與大廈水錶，駁水入屋。未幾成了師傅，事業上了軌道。

40 年代末，國共兩黨在中國全面交戰。劉文成在水務工會認識了一些親共工友，得知解放軍節節勝利，又聽見宣傳說共產黨將解放中國，推倒「三座大山」[1]，讓人民過好日子。他信以為真。

「當時年青，沒知識，什麼都不知道。為了搵兩餐搵份工做，接觸到這些人。過了蘿蔔頭統治的時期，已經一片空白，不知將來怎樣。」碰巧遇上共產黨的理想主義，一拍即合。

工餘時間，劉文成努力讀馬列、毛澤東，更全身投入工會工作 — 到木屋區探訪工友，打風落雨就幫忙修理房子，又教工友子女讀書識字，每逢節目就辦聯歡會、旅行、談天，中間散播左派思想，吸引年輕工友，發掘「積極分子」。所謂工會工作，其實就是統戰工作。

少年劉文成的積極投入，令他備受重視，甚至跟共產黨愈走愈近。不久，他獲邀加入「新民主主義青年團」（即後來的共青團）；50 年代初，工會領導更推薦他加入共產黨。這個廿歲出頭的少年視之為大榮譽，連忙答應。

「當時覺得，做工會做了那麼久，入黨是一種光榮，不是個個都入到嘛。」

「入黨是一種光榮」

入黨儀式約在中環的威靈頓餐室（現翠華餐廳對面）進行。抵達後，劉文成找了個卡位坐下，又在檯面放一本書作暗號。不一會，一個陌生男人走近，瞥了檯面一眼，逕自坐下，問：「你是劉文成？」劉點頭。對方說，由於共產黨在香港是地下組織，只能進行簡單的入黨儀式。

劉文成再點頭，把手肘擱在桌面，拳頭握緊，跟著對方唸：「我劉文成，自願參加中國共產黨成為黨員，服從黨章，遵守黨紀律，為實現共產主義而奮鬥。」唸完，陌生男人與他握手，稱呼「劉文成同志」，禮成。

這樣，他成了共產黨員。那個男人是他的上線、領導。

之後幾年，像警匪片裡的卧底，劉文成一邊落力投入工會事務，一邊定期與領導見面，談國際形勢，唸毛澤東，順道報告最近工作情況。期間接頭人換了幾次，不變的是過程一直保密。「我家人都唔講，老婆都唔講。」這秘密，劉文成保守了許久，許久。

數年後，他升任水務督察，工會內出現聲音，懷疑他晉升是因為被港英收買。劉文成不以為然，但消息傳開，左派圈子對他逐漸失去信任。上線對他開始冷淡，見面愈來愈少。對共產黨滿腔熱誠的少年劉文成感覺受傷，不停問自己：「我有什麼做得不對？點解以前對我咁熱情，現在咁冷淡？」急慌了，甚至走到領導的工作場所，想找人問過究竟，卻不得要領。

1965 年，他終於認定，以後不會再有人接頭了。

劉文成第一次感覺被共產黨遺棄。

二、大罷工

1966 年，中國全國發起文化大革命，翻天覆地。同年 12 月，澳門發生「12．3」騷亂，殖民政府完全失勢，澳門基本上被中共勢力接管。

1967 年 5 月，香港新蒲崗大有街人造花廠出現勞資糾紛，引發警民衝突。左派其後控訴港英「有計畫、有組織、有預謀的對我愛國工人和愛國同胞進行瘋狂的迫害」，並成立「港九各界同胞反對港英迫害鬥爭委員會」（鬥委會）。6 月初，鬥委會要求各工會發動大罷工，全港一萬多人嚮應。

水務局工會當然參與其中。工人在九龍水務工廠貼了三大批大字報，又發起遊行。劉文成雖已不受重用，但當日在辦公室遠遠看見工友遊行，還是一腔熱血湧上腦，卒之掉下工作，趕上罷工行列。

這決定源於第一次被遺棄的經歷。「當時不想俾人話我『個個罷工佢又唔罷，梗係比港英收買咗』。」他形容自己像著迷一樣。

執迷的對象，依然是共產黨。他的信念依然強大：港英快被打倒了，香港就快解放了，還怕什麼？劉文成說，在那個火紅的年代，唯有參與罷工，才能表白一個愛國者的真心。

港英政府以強硬手段處理罷工事件，據官方資料 [2]，有 1651 名公務員因此被解僱，佔全體總數的 2.35%。

而劉文成在所不惜。「前途預咗會無，這是必然的。其實參加工會、入了黨之後一直在想，遲早有一次，一係俾人拉，一係俾人殺。置生死於度外，就這樣。」他說得出奇淡然。「睇過《紅岩》、《劉胡蘭傳》這些書，就會逐漸被它侵蝕，覺得為這件事死，很光榮。」

由月薪 $1760 變成日薪 $7

縱使如此，罷工還是有錢收的。當年工聯會向工人承諾「一罷到底，人工照出」，劉文成記得其中一個工會領導還興奮地道：「好呀，以後我哋揸住拳頭嗌口號過日子，唔駛做嘢就有糧出！」

結果，罷工後不久，劉文成就在灣仔龍圖酒家被警察拘捕，跟許多左派工友一樣，被送到摩星嶺集中營，並獲分派號碼 459。這個編號，他記一輩子。

劉文成在摩星嶺待了足足一年。他回憶，在集中營的日子，港英待他們不薄，他沒有被打、被羞辱，起居飲食亦算正常。但不少曾被囚於集中營的左派人士事後對外稱，曾經被不人道對待。劉文成認定有人為唱衰港英而捏造事實。

（2013 年，劉文成曾應《消失的檔案》導演羅恩惠之邀重返集中營現場，羅於《立場》撰文描述當日情況，及與劉相處點滴，見此）

入營時，六七暴動才剛開始；離開時，事件已告平息。中間的事，例如香港遍地菠蘿、林彬被燒死、北角姊弟被炸死等，劉文成出營後略知一二，卻不全然了解，因此輕信左派說法：只有港英警察單方面打工人、打學生、反英抗暴有理。

暴動失敗後，左派以「將毛澤東思想擴散出去」為由，推出「復轉改」政策，要求罷工工人「復工」、「轉工」、「改行」，回復正常生活。此前承諾的「人工照出」變成空頭支票。至於劉文成，丟了公職，失去長俸。為了謀生，唯有在牛仔褲工廠打散工，將銅釘打在牛仔褲後袋，每天工資只有 7 元。

六七前，他是二級水務督察，月薪 1760 元，生活無憂。

而他仍未醒覺。

三、被遺棄

直至他再次被遺棄。

1969 年 7 月，劉文成收到勞工處告票，指他「非水務工人而當工會理監事」。

事緣暴動後，水務局工會所有理事都因罷工事件而離職，但工會一直未進行改選，仍由劉文成等一眾離職工友把持。勞工處因而作出行動。

收告票本是小事。但工會書記當時通知一眾工友，要堅持「三視」（仇視、篾視、鄙視）港英法例的原則，不認罪，不罰款，坐監就坐監。「這是鬥委會和工聯會給我們的任務，理解就執行，不理解都要執行。」劉文成與工友聽從、執行，繼續當理事，結果被法庭判監兩個月，送到芝麻灣懲教所，留有刑事案底。

一生就此改寫。

記者問他，當年為何不拒絕？劉文成緊捏紙張，想了一會才回答：「嗰個時候唔可以……個別的人唔會……（隔兩秒）做自己的一套。」他的聲線微抖。看得出，這是他很介懷的一件事。

集團的指令，個體怎能違抗？

「工聯會為何不關顧這班人？」

離開芝麻灣後，工友各散東西。劉文成失去高薪厚職，又留了案底，此後幾年為生計不斷打散工，輾轉做過漂染工人、貨車司機、假髮廠統計員、倉務主任。生活不穩，孩子年幼，兩肩壓力大，劉文成發覺自己開始脫髮，一直掉一直掉，最後掉得一乾二淨，唯有戴假髮。直至九十年代，退了休，壓力消退，頭髮才神奇地慢慢長出來。

工友們生活同樣艱難。其中一個找不到工作，唯有去茶樓賣叉燒包維生。其他人碰見都搖頭嘆息。「他本來是一個技工喎。」

劉文成育有三名子女。長大後，大女申請一份待遇優厚的公職工作，成功獲聘，豈料上班前一天收到電話說：「劉小姐，你不用上班了，警察局說你們家中有一個人有問題。」二女試過報考政務官，連面試機會也沒有。劉文成認定自己連累家人，悔疚不已。

「每一個罷工工人都有這些痛苦經歷，有些離婚，有些夫妻吵鬧打架，有些仔打老豆，有些女兒跟父親脫離關係……好多慘劇。但你一話復轉改，就累到班工友好似上山下鄉咁，趕走哂，以後乜都唔理。」

罷工時大鑼大鼓，號召工人拋頭顱灑熱血，棄掉一切為黨抗爭；暴動後偃旗息鼓，拒絕兌現承諾，無視工人事業與家庭破碎的困境……工聯會、鬥委會的瞬間變臉，劉文成恨之入骨。

他開始想起，罷工時左派經常唸《毛語錄》，什麼「我們都是來自五湖四海」，什麼「三個互相」（互相關心、互相愛護、互相幫助），「你話幾好笑，剛才還唱緊這些歌，一罷工，突然間無哂。你工聯會點解唔去關顧下呢班人？」

「他們完全冇理。」

再一次被共產黨拋棄，曾經執迷的他，終於大徹大悟。

「為什麼自己跟左派走得如此深入？想起來都是當時無分析能力，只聽一面之詞，跟著當時左派宣傳，以為共產黨是為人民服務者，參與它是貢獻自己的光榮，繼而死心地投入。」（劉文成自傳內容）

四、共產黨

六七暴動後，香港左派勢力元氣大傷。直至九七回歸，主權易手，當日潰散的親共人士班師回朝。鬥委會成員相繼受勛，主腦楊光更獲頒大紫荊勳章；工聯會勢力坐大，議員人數急增。

劉文成看不過眼。

「當年領導鬥委會的左派，包括工聯會的人員，1997 回歸後搖身一變成為立法會議員或商官，是一批工人貴族。他們的言論顛倒黑白，例如：林彬之死不是左派責任、炸彈是港英押贓、今天港人的福利是反英抗暴的成績，好像搞多幾次港人的福利比現在更好。絕口不提復轉改後被遺棄工人悲慘生活和家庭困境，完全表現了他們是一批沒良心的人。」（劉文成自傳內容）

同一時間，愈來愈多人重新將六七暴動掛在口邊。不少當年的少年犯，陸續走上前台，抒發多年鬱悶，要求政府平反，例如取消刑事案底。

不要誤會，劉文成的覺醒明顯異於他們。他的人生固然是被六七暴動害苦，但是跟其他人不同，他深深明白罪魁禍首是共產黨。當許多同代人的所謂反思完全避談共產黨的背後操控；劉文成一直耿耿於懷的，是暴動明明因共產黨而起，但對方從不認錯，更試圖掩飾真相，抹去歷史。

「共產黨希望將六七這件事壓下去，等啲老嘢死哂，就無人知。」

這個集團不會好」

今天已經 87 歲的劉文成仍然每天讀報，關心時事。他發現，近年左派動員群眾的現象，多少有著當年六七的影子。亦因此，他想用自身經歷，勸告那些為求利益追隨共產黨的人，小心睇路。

「共產黨不單是過橋抽板，更是分分鐘不同。它做事只是按形勢需要，什麼『一帶一路』、『中國夢』，話變就變，無人顧得到。」

「所以，你跟隨它只是一陣子的事。你從它得到的利益也只是一陣子的事。」

經歷大半輩子，這個曾經的共產黨員，自問已把這個集團看得一清二楚。

「現在的人，如果仍信共產黨有一天會好，是錯的。它根本不會好。它由一開始就不是一個好的集團。它所宣揚的不是真的，全部都是假的。」

近年，左派一直想拉攏劉文成「歸隊」。他不從，決意要說真話、公道話，將自己的經歷及頓悟，告知世人。

「就算是反對我想法的人，我都敢於跟他們面對面說話；就算他們話我衰人、走狗、漢奸，我都不怕。」

劉文成眉頭一鬆，手中那張皺巴巴的紙張終於放下。

「六七這件事，共產黨這樣做很不公道。他們扭曲得太離譜，全香港的人都要知道。」

文／梁俊勤

點解咁多老人冇幾多個好似佢咁會醒覺，明明佢地先經歷最深

因為佢地係死廢老

佢地當年覺得港英虧待佢地，而家老左有蛇齋餅粽，大陸又發展成點幾咁威，有得食就得

他們不是committed的

向殺人政權效忠的人，最後都會失去所有。就算你已經爬到領導層，最後都係會比人鬥返落黎，萬劫不復。

正 推

華人劣根性
善忘既民族一定是低等的

推

認清事實

有著數就中華人民共和國萬歲
無就醒覺

推到廢老都知

X2

如果中共係大陸比個幹部佢做, 睇佢會唔會「覺醒」

佢係醒左,但係如果佢最後上到位(而家上位既變成左佢) ,仲會係而家既佢咩
講到尾咪都係分贓唔勻

不過between,而家既共狗,下個到你地變佢啦,所謂愛國愛黨唔係預左隨時為國捐驅咩唔駛做呀

薄熙來 周永康:「我地覺醒了, 原來中共係一個仆街政黨」

有著數平步青雲咪共黨萬歲囉
無咪轉個立場賺下另一邊錢囉

本書既市場都唔知係乜
反共既本來就知共黨既仆街
撐共既本來就係為錢 有錢就算賣老豆老母都得架啦
你出比邊個睇啊

支共就係一個只講利益，不講道義嘅流氓集團，跟得佢一係發左不義財，一係比佢玩完當你垃圾咁拋棄

如果上到位都能夠講出同一返說話，就真係大徹大悟
好似佢呢種情況，叫酸，叫分贜唔勻

支那廿年
香港玩完

大把廢老無錢 但都係盲撐共

香港搞成咁就係多得呢班弱智廢老唔少

臨老先黎背叛革命

抵撚死
有水記唔做

在他全力投入革命時，他在江西的姐姐卻因為他受牽連，因「海外關係」的罪名被捕至死，是他的最痛。

仲累死家姐
共產黨真係好野

大把落難嘅都唔醒 仲固執
咪以為認錯唔駛勇氣

以前玩過下賽艇, 玩完比賽既傳統係要掟人/畀人掟落水
好彩我冇份畀人掟

回錯

六七果陣都成四張野
都仲咁訓身愛國

見過唔小基層阿伯仲係好愛國愛黨
明明成世人都冇咩著數

乜野饑荒文革，佢地會話中共以前的確行錯路，咁大個地方咁多人好難管，而家有飽飯食已經好唔話得之類